﻿MasterCard vi phạm luật chống độc quyền

Ủy ban châu Âu hiện đang tiến hành những thủ tục đầu tiên trong tiến trình khởi kiện công ty phát hành thẻ thanh toán lớn thứ 2 thế giới MasterCard, vì có hành vi làm “hạn chế cạnh tranh giữa các ngân hàng”. 
 Hôm 23/6 vừa qua, Ủy ban đã gửi tới công ty bản thông báo sơ bộ (SO), tuy nhiên trong đó vẫn chưa khẳng định liệu MasterCard đã bị buộc tội là vi phạm luật chống độc quyền của EU hay chưa. 
Nội dung SO cho biết: hiện Ủy ban châu Âu đang bước đầu xem xét việc Master Card hạn chế cạnh tranh giữa các ngân hàng thành viên, bằng cách quy định mức phí dịch vụ tối thiểu mà khách hàng dùng thẻ thanh toán MasterCard hoặc Maestro phải trả cho ngân hàng, “phí giao dịch giữa qua biên giới quốc gia”, “phí liên ngân hàng” do ngân hàng thương mại phải trả ngân hàng phát hành thẻ cho mỗi lần thanh toán qua quầy. 
Master Card 
- công ty phát hành thẻ (thẻ ghi nợ và thẻ tín dụng) lớn thứ 2 thế giới, chỉ sau Visa Card. 
- hơn 24 tỷ công ty trên toàn thế giới chấp nhận thanh toán bằng Master Card. 
- trên 210 quốc gia. 
- doanh thu 16 tỷ mỗi năm. 
Hành vi này là trái với quy định “cấm hạn chế hoạt động kinh doanh” trong Hiệp ước Cộng đồng chung châu Âu. 
Tính tới thời điểm này, 45% thị trường thẻ thanh toán trong Khu vực Kinh tế châu Âu (EEA) do MasterCard và Maestro thống trị. Cùng lúc, thẻ ghi nợ của MasterCard chiếm 85% các giao dịch được phép thanh toán theo kiểu ghi nợ, cũng xét trong phạm vi EEA. 
H.M Theo Reuters
